misc{ something_unique,
  author = "",
  title  = "",
  month  = "",
  year   = "",
  url    = "",
  note   = "",
}

@misc{ debianpolicy2019,
  author = "Russ Allbery and Sean Whitton",
  title  = "Debian Policy Manual version 4.4.1.1",
  year   = "2019",
  month  = "10",
  url    = "https://www.debian.org/doc/debian-policy/",
  note   = "",
}

@misc{ alexa2019,
  author = "{Alexa Internet, Inc.}",
  title  = "stackoverflow.com Competitive Analysis, Marketing Mix and Traffic",
  month  = "06",
  year   = "2019",
  url    = "https://www.alexa.com/siteinfo/stackoverflow.com",
  note   = "",
}

@misc{ evakallio2019,
  author = "Jani Eväkallio",
  title  = "Paying Cold, Hard Cash for Open Source Contributions",
  month  = "05",
  year   = "2019",
  url    = "https://formidable.com/blog/2019/sauce-program/",
  note   = "Formidable, en plus de supporter plusieurs projets libres utilisés
            à l'interne, a décidé de payer ses employé-e-s 20 USD/h pour le
            travail fait sur du code libre en dehors du travail.",
}

@misc{ zuegel2019,
  author = "Devon Zuegel",
  title  = "Let’s talk about open source sustainability",
  month  = "01",
  year   = "2019",
  url    = "https://github.blog/2019-01-17-lets-talk-about-open-source-sustainability/",
  note   = "Zuegel, qui travaille pour Github, fait une liste des différentes
            raisons qui permettent à un projet libre d'être pérenne.",
}

@misc{ devault2019,
  author = "Drew DeVault",
  title  = "I'm going to work full-time on free software",
  month  = "01",
  year   = "2019",
  url    = "https://drewdevault.com/2019/01/15/Im-doing-FOSS-full-time.html",
  note   = "La campagne de socio-financement de Drew DeVault, (qui maintient
            plusieurs programmes importants et tente de développer une
            alternative libre et facile à héberger à Gitlab) a été un succès et
            va permettre à ce dernier de travailler à temps plein sur ses
            projets libres.",
}

@article{ thompson2019,
  author  = "Ben Thompson",
  title   = "AWS, MongoDB, and the Economic Realities of Open Source",
  year    = "2019",
  month   = "01",
  url     = "https://stratechery.com/2019/aws-mongodb-and-the-economic-realities-of-open-source/",
  note    = "Analyse de la situation entre Amazon et MongoDB. Selon l'auteur, le
             produit réellement recherché n'est pas MongoDB, mais la facilité.
             Et c'est ce qui fait le succès d'AWS. Il prévoit qu'il y a de
             bonnes chances que MongoDB perde la bataille: les gens qui
             utilisaient MongoDB pour sa licence libre vont migrer à autre chose
             (car ce n'est plus libre) et les gens qui l'utilisaient seulement
             pour ses avantages technologiques vont migrer vers DocumentDB.

             Cette analyse est cependant incomplète: une grande partie des
             entreprises qui utilisent des logiciels libres le font pour éviter
             d'être pris dans un vendor lock-in. DocumentDB est exactement ça."
}

@misc{ bressers2019,
  author = "Josh Bressers",
  title  = "Misguided misguidings over the EU bug bounty",
  month  = "01",
  year   = "2019",
  url    = "https://opensourcesecurity.io/2018/12/30/misguided-misguidings-over-the-eu-bug-bounty/",
  note   = "Beaucoup de personnes se sont plaint du programme de récompenses
            pour la découverte de failles de sécurité pour une série de
            logiciels libres mis en place par l'UE. En effet, plusieurs ont
            affirmée que l'UE devrait financer les personnes qui développent et
            maintiennent les logiciels plutôt que des chercheuses et des
            chercheurs externes qui ne réglerons pas les problèmes pour lesquels
            ils seront payés.

            L'auteur affirme cependant que c'est la seule chose réaliste que
            l'UE peut faire pour le moment. En effet, il n'est pas
            nécessairement simple pour de grandes organisations de financer un
            projet libre, car beaucoup de projets ne disposent pas de structures
            en place pour rémunérer des gens.",
}

@misc{ reda2019,
  author = "Julia Reda",
  title  = "In January, the EU starts running Bug Bounties on Free and Open Source Software",
  month  = "01",
  year   = "2019",
  url    = "https://juliareda.eu/2018/12/eu-fossa-bug-bounties/",
  note   = "L'Union Européenne offre des récompenses monétaires importantes
            (entre 25 et 100K EUR) pour la découverte de failles de sécurité
            graves dans des logiciels libres qu'elle utilise.",
}

@misc{ stevenson2019,
  author = "Sarah Stevenson",
  title  = "Strength in Numbers: The Final Count Is In",
  month  = "01",
  year   = "2019",
  url    = "https://blog.torproject.org/strength-numbers-final-count",
  note   = "En 2018, le projet Tor a récolté 460'000 USD, un pas dans la bonne
            direction dans ses efforts de diversitifaction de ses revenus."
}

@misc{ stackoverflow2018,
  author = "{Stack Overflow}",
  title  = "Stack Overflow Annual Developer Survey 2018",
  month  = "05",
  year   = "2018",
  url    = "https://insights.stackoverflow.com/survey/2018/",
  note   = "",
}

@misc{ hess2018,
  author = "Joey Hess",
  title  = "git-annex and funding update",
  month  = "12",
  year   = "2018",
  url    = "https://joeyh.name/blog/entry/git-annex_and_funding_update/",
  note   = "Joey financait une grande partie de son travail sur git-annex via
            un contrat de support avec DataLab, un projet lui-même financé par
            des bourses gouvernementales.

            Il a perdu ce financement et reçoit quand même un peu d'argent
            grâce à du socio-financement, mais a réussi à se faire financer par
            un projet scientifique de McGill qui utilise git-annex.",
}

@misc{ nicholson2018,
  author = "Deb Nicholson",
  title  = "Matthew Garrett: Software Freedom Activist",
  month  = "12",
  year   = "2018",
  url    = "https://sfconservancy.org/blog/2018/dec/13/mjgInterview/",
  note   = "Interview avec Matthew Garrett sur les problèmes de financements des
            projets libres. Ce dernier affirme l'importance de trouver une
            solution qui ne dépend pas directement de la bonne volonté des
            grandes entreprises.",
}

@misc{ dingledine2018,
  author = "Roger Dingledine",
  title  = "Transparency, Openness, and Our 2016 and 2017 Financials",
  month  = "12",
  year   = "2018",
  url    = "https://blog.torproject.org/transparency-openness-and-our-2016-and-2017-financials",
  note   = "Examen des rapports financiers de 2016 et 2017 du projet Tor, qui
            réussi à être bien financé, mais tente de diversifier ses sources de
            revenu pour empêcher une possible ingérence du gouvernement
            américain.",
}

@misc{ lauter2018,
  author = "Kristin Lauter",
  title  = "The Microsoft Simple Encrypted Arithmetic Library goes open source",
  month  = "12",
  year   = "2018",
  url    = "https://www.microsoft.com/en-us/research/blog/the-microsoft-simple-encrypted-arithmetic-library-goes-open-source/",
  note   = "Microsoft rend libre MS SEAL. Cette annonce fait partie de la
            nouvelle stratégie de Microsoft quant aux logiciels libres.",
}

@misc{ sullivan2018,
  author = "John Sullivan",
  title  = " Free Software Foundation receives \$1 million from Handshake",
  month  = "12",
  year   = "2018",
  url    = "https://www.fsf.org/news/free-software-foundation-receives-1-million-from-handshake",
  note   = "La FSF reçoit un autre don de 1M USD (après celui du Pineapple Fund)
            provenant du projet Handshake. Handshake est un projet de
            crypto-monnnaie financée par du Venture Capital (présenté comme des
            dons).",
}

@misc{ redhat2018,
  author = "{Red Hat Inc.}",
  title  = "IBM to Acquire Red Hat, Completely Changing the Cloud Landscape and Becoming World’s #1 Hybrid Cloud Provider",
  month  = "10",
  year   = "2018",
  url    = "https://www.redhat.com/en/about/press-releases/ibm-acquire-red-hat-completely-changing-cloud-landscape-and-becoming-worlds-1-hybrid-cloud-provider",
  note   = "Communiqué de presse de Red Hat sur son rachat par IBM.",
}

@misc{ garreth2018,
  author = "Matthew Garrett",
  title  = "The Commons Clause doesn't help the commons",
  month  = "09",
  year   = "2018",
  url    = "https://mjg59.dreamwidth.org/51177.html",
  note   = "Matthew Garrett analyse les raisons présentées par RedisLabs pour
            le changement de leur licence et argumente que changer à l'AGPL leur
            aurait permi de mieux régler leurs problèmes tout en restant
            libre.",
}

@misc{ dix2018,
  author = "Paul Dix",
  title  = "It’s Time for the Open Source Community to Get Real",
  month  = "08",
  year   = "2018",
  url    = "https://www.influxdata.com/blog/its-time-for-the-open-source-community-to-get-real/",
  note   = "Cet article traite du changement de licence de Redis. L'auteur appui
            la décision de RedisLab d'utiliser une licence ouverte et non libre
            pour empêcher les grandes compagnies comme Amazon et Google
            d'utiliser Redis sans redonner à la communauté. Il met de plus
            l'accent sur les importants problèmes du modèle de développement
            open source actuels.",
}

@misc{ bottomley2018,
  author = "James Bottomley",
  title  = "GPL as the best licence – Community, Code and Licensing",
  month  = "01",
  year   = "2018",
  url    = "https://blog.hansenpartnership.com/gpl-as-the-best-licence-community-code-and-licensing/",
  note   = "L'auteur affirme que la GNU GPL est la meilleure licence possible
            car elle permet d'aligner les intérêts de différents acteurs et
            d'empêcher les dérapes.

            Alors qu'une entreprise privée ne souhaite pas voir son code utilisé
            par la compétition sans recevoir une compensation en échange, la GPL
            s'assure que les contributions reviennent au projet et que le code
            n'est pas privatisé.",
}

@misc{ kobayashi2017,
  author = "Yoshitake Kobayashi",
  title  = "Debian on Civil Infrastructure Systems",
  month  = "08",
  year   = "2017",
  url    = "https://debconf17.debconf.org/talks/101/",
  note   = "Une présentation du CIP",
}

@misc{ terrel2017,
  author = "Andy Terrel",
  title  = "Why Is NumPy Only Now Getting Funded?",
  month  = "06",
  year   = "2017",
  url    = "https://numfocus.org/blog/why-is-numpy-only-now-getting-funded",
  note   = "Une entrée de blog sur l'état du support pour des projets
            scientifiques dans Python.

            NumPy, la principale librairie dans Python qui supporte des
            mathématiques complexes, a reçu du financement pour la première fois
            en 2017, malgré le fait que tout le monde (dont des organisations
            très sérieuses comme la NASA) dépendent de cette librairie.",
}

@misc{ varda2017,
  author = "Kenton Varda",
  title  = "Introducing Cloudflare Workers: Run JavaScript Service Workers at the Edge",
  month  = "09",
  year   = "2017",
  url    = "https://blog.cloudflare.com/introducing-cloudflare-workers/",
  note   = "Cloudflare bâtit un projet commercial, payant et propriétaire en se
            basant sur la plateforme Chrome V8 de Google, sous un licence
            libre.",
}

@misc{ dix2017,
  author = "Paul Dix",
  title  = "The Open Source Business Model is Under Siege",
  month  = "05",
  year   = "2017",
  url    = "https://www.influxdata.com/blog/the-open-source-database-business-model-is-under-siege/",
  note   = "L'auteur explique que de plus en plus, le modèle de financement
            principal utilisé par les grandes entreprises développant des
            logiciels libres est d'offrir des plateformes SaaS et que le modèle
            Open Core est moins utilisé.",
}

@misc{ canada_uk2017,
  author = "{The Treasury Board of Canada Secretariat} and {The Department of Digital, Culture, Media and Sport of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland}",
  title  = "Memorandum of Understanding between the Treasury Board of Canada Secretariat and the Department of Digital, Culture, Media and Sport, of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland Concerning Digital Government",
  month  = "10",
  year   = "2017",
  url    = "https://www.canada.ca/en/treasury-board-secretariat/services/innovation/memorandum-understanding-concerning-digital-government.html",
  note   = "Le Canada et l'Angleterre s'engagent à promouvoir et à utiliser des
            standards ouverts et des logiciels ouverts autant que possible.",
}

@misc{ mitchell2017,
  author = "Kyle E. Mitchell",
  title  = "The License Zero Manifesto: Sustainable Software in the Open",
  month  = "09",
  year   = "2017",
  url    = "https://writing.kemitchell.com/2017/09/12/The-License-Zero-Manifesto.html",
  note   = "L'auteur commence par expliquer que plus un projet Open Source a
            du succès, plus s'en occuper demande de ressources. Son constat est
            que la structure légale des liences libres fait en sorte qu'il est
            difficile de trouver du financement.

            La solution que Mitchell propose est une nouvelle licence: la
            'License Zero Public License'. Basée sur la two-clause BSD, elle
            ajoute une date limite de 90 jours pour une utilisation commerciale
            sous cette licence. Une fois ce délai dépassé, les entreprises ou
            les personnes souhaitant en faire une utilisation commerciale
            doivent acheter une licence commerciale si cette dernière existe.
            Sinon, elles peuvent continuer à l'utiliser sous la licence BSD. Les
            entreprises qui contribuent au projet n'ont pas à acheter de licence
            commerciale.

            Bien évidemment, une telle licence n'est pas libre.",
}

@misc{ irving2017,
  author = "Alanna Irving",
  title  = "Preact: Shattering the Perception that Open Source Must be Free",
  month  = "03",
  year   = "2017",
  url    = "https://medium.com/open-collective/why-and-how-to-fund-the-open-source-projects-you-depend-on-da62a582307",
  note   = "Entrevue avec Jason Miller, le fondateur de Preact, une librairie
            Javascript. Ce dernier explique la nécessité de trouver du
            financement pour continuer à développer le projet. Le projet gagne
            maintenant plusieurs milliers de dollars US par an en dons sur la
            plateforme de sociofinancement OpenCollective.",
}

@misc{ scholz2017,
  author  = "Trebor Scholz",
  title   = "How Platform Cooperativism Can Unleash The Network",
  month   = "02",
  year    = "2017",
  url     = "https://novaramedia.com/2017/02/19/how-platform-cooperativism-can-unleash-the-network/",
  note    = "L'auteur argumente qu'il y a beaucoup d'argent dans les nouvelles
             plateformes qui se disent collaboratives comme Uber ou AirBnB. Le
             problème principal de ces plateformes est quelles continuent de
             concentrer la richesse dans les mains d'une fraction de personnes,
             tout en extractant de la valeur chez leurs utilisatrices et leurs
             utilisateurs. Parfois, ces personnes sont même 'employées' par ces
             compagnies, comme dans le cas d'Uber.

             La solution que Trebor propose est la reprise démocratique de ces
             entreprises techologiques pour en faire des coopératives
             autogérées. Si l'idée peut sembler un peut folle à première vue,
             l'auteur donne des exemples concrêts, comme Loconomics, une
             plateforme d'emploi à San Francisco."
}

@misc{ akhmechet2017,
  author = "Slava Akhmechet",
  title  = "RethinkDB: why we failed",
  month  = "01",
  year   = "2017",
  url    = "https://web.archive.org/web/20170721173319/http://www.defmacro.org/2017/01/18/why-rethinkdb-failed.html",
  note   = "Akhmechet - fondateur de RethinkDB - analyse les différentes
            raisons qui ont causé l'échec du projet. RethinkDB a initialement
            été financé par Y Combinator comme start-up, a abandonné le support
            commercial en 2016 ainsi que le modèle Open Core. RethinkDb est
            maintenant un projet lié à la Linux Foundation.

            L'idée de base du projet était d'offrir un base de donnée moderne
            pour les nouvelles compagnies se lancant en affaire ('New companies
            aren’t getting built on top of Oracle'). Comme tout le monde a
            besoin d'un système de base de données, capture même un faible
            pourcentage de ce marché leur semblait viable.

            Malheureusement, malgré une base d'utilisateurs raisonnable, le
            projet n'a pas été en mesure de trouver du financement. La plupart
            des entreprises utilisant RethinkDB n'étaient pas prêtes à payer
            pour obtenir les fonctionalités propriétaires.

            L'auteur affirme de plus que l'échec commercial de Rethink n'a pas
            été causé par une infériorité technique face à son compétiteur
            principal, MongoDB.",
}

@misc{ bkuhn2016,
  author = "Bradley M. Kuhn",
  title  = "Very long wait for funds transfer",
  month  = "12",
  year   = "2016",
  url    = "http://lists.spi-inc.org/pipermail/spi-general/2016-December/003659.html",
  note   = "Un courriel de Bradley qui explique les difficultés de maintenir la
            comptabilité pour de nombreux projets de logiciels libres comme le
            fait Software in the Public Interest et le Software Freedom
            Conservancy.",
}

@misc{ cannon2016,
  author = "Brett Cannon",
  title  = "Why I took October off from OSS volunteering",
  month  = "11",
  year   = "2016",
  url    = "https://snarky.ca/why-i-took-october-off-from-oss-volunteering/",
  note   = "Après 14 ans de travail bénévole pour le projet Python, l'auteur
            explique pourquoi il a décidé de prendre 1 mois de vacance de son
            bénévolat pour les logiciels libres.

            Ce dernier explique ainsi comment il est épuisé et que le temps
            qu'il donne au projet Python est pris pour acquis par d'autres, et
            que cela vient parfois avec un manque de respect et un manque de
            reconnaissance.",
}

@misc{ beaupré2016-10,
  author = "Antoine Beaupré",
  title  = "My free software activities, October 2016",
  month  = "10",
  year   = "2016",
  url    = "https://anarc.at/blog/2016-10-31-free-software-activities-october-2016/",
  note   = "Antoine, un développeur indépendant, publie un article sur son blog
            décrivant la difficulté qu'il a à trouver des sources de revenu
            stables et qui paient un salaire décent pour ses contributions à
            différents projets de logiciels libres.",
}

@misc{ hess2016,
  author = "Joey Hess",
  title  = "Patreon",
  month  = "08",
  year   = "2016",
  url    = "https://joeyh.name/blog/entry/Patreon/",
  note   = "Joey Hess, un développeur indépendant, décide de lancer une page
            Patreon pour diversifier ses sources de revenu.",
}

@misc{ meier2016,
  author = "Trevor Meier",
  title  = "A New Economy",
  year   = "2016",
  url    = "http://www.aneweconomy.ca/",
  note   = "Documentaire",
}

@misc{ sfc2015,
  author = "{Software Freedom Concervancy Inc.}",
  title  = "The Principles of Community-Oriented GPL Enforcement",
  year   = "2015",
  url    = "https://sfconservancy.org/copyleft-compliance/principles.html",
  note   = "Les principes de base du GPL enforcement fait par la FSF et la SFC.",
}

@misc{ quoshi2015,
  author = "Elio Quoshi",
  title  = "ura – Design for Free \& Open Source projects",
  month  = "05",
  year   = "2015",
  url    = "https://elioqoshi.me/2016/05/ura/",
  note   = "Ura Design est une agence qui offre des services de design pour des
            projets de logiciels libres. Une bonne partie de leur travail est
            financé par le 'Usability Lab' du Open Technology Fund.",
}

@misc{ mullenweg2014,
  author = "Matt Mullenweg",
  title  = "Five for the Future",
  month  = "09",
  year   = "2014",
  url    = "https://ma.tt/2014/09/five-for-the-future/",
  note   = "Matt Mullenweg, fondateur de Wordpress et CEO d'Automattic, affirme
            qu'il est nécessaire que les entreprises qui utilisent du logiciel
            libre utilisent 5\% de leurs ressources au développement et au
            maintient des communs en informatique.",
}

@misc{ dryden2013,
  author = "Ashe Dryden",
  title  = "The Ethics of Unpaid Labor and the OSS Community",
  month  = "11",
  year   = "2013",
  url    = "https://www.ashedryden.com/blog/the-ethics-of-unpaid-labor-and-the-oss-community",
  note   = "",
}

@misc{ janke2010-07-26,
  author = "Jorg Janke",
  title  = "Open Source Business Models (for Compiere) (Compiere from the Source)",
  month  = "07",
  year   = "2010",
  url    = "https://www.compieresource.com/2010/07/open-source-business-models.html",
  note   = "Troisière article dans une série de 3 sur pourquoi la stratégie open
            source de Compiere n'a pas fonctionné.

            L'auteur parle principalement des défis des différents modèles
            d 'affaires pour des logiciels libres."
}

@misc{ janke2010-07-12,
  author = "Jorg Janke",
  title  = "Open Source Contributions (Compiere ERP) (Compiere from the Source)",
  month  = "07",
  year   = "2010",
  url    = "https://www.compieresource.com/2010/07/open-source-contributions.html",
  note   = "Second article dans une série de 3 sur pourquoi la stratégie open
            source de Compiere n'a pas fonctionné.

            Un argument en faveur des logiciels open source est qu'ils ont
            tendance à créer une communauté très vivante. L'auteur affirme
            cependant que les logiciels propriétaires utilisent également des
            wikis, des forums d'aide et il est parfois possible de voter sur la
            priorité des bugs et des nouvelles fonctionalités à implémenter. Le
            seul avantage compétitif des logiciels libre est donc la possibilité
            pour la communauté de fournir du code pour régler un problème ou
            ajouter une fonctionnalité.

            L'auteur affirme de plus que la _seule_ motivation des personnes qui
            fournissent du code 'gratuitement' à un projet est de se faire de la
            publicité et se monter un bon CV. Les entreprises qui paient pour du
            support n'ont pas d'incitatif à partager leurs patches, car elles
            paient déjà pour un produit."
}

@misc{ janke2010-06,
  author = "Jorg Janke",
  title  = "Compiere Open Source failed?",
  month  = "06",
  year   = "2010",
  url    = "https://www.compieresource.com/2010/06/compiere-open-source-failed.html",
  note   = "Premier article dans une série de 3 sur pourquoi la stratégie open
            source de Compiere n'a pas fonctionné.

            À ses débuts, Compiere vend des formations de 5 jours comme
            introduction pré-vente au logiciel. Les résultats sont bons et la
            compagnie réussie à vendre des contrats de support à 80\% des
            participant-e-s. En 2006, la compagnie fait 800K\$ et a environ 100
            partenaires et 240 clients directs (pour environ 600 clients qui ne
            paient pas).

            Compiere va chercher des fonds en VC et a besoin de faire de
            l'argent rapidement. Un fork (Adiempere) est créé. Malgré une
            certaine réticence, Compiere devient Open Core. Le projet passe aux
            mains d'une personne plus proche des VC et toute l'équipe de
            marketing est mise à pied, supposément parce qu'elle n'a pas des
            résultats assez bon. Une grosse partie de l'argent est investie dans
            la branche propriétaire.",
}

@misc{ prentice2010,
  author = "Brian Prentice",
  title  = "Open-Core: The Emperor’s New Clothes",
  month  = "03",
  year   = "2010",
  url    = "http://blogs.gartner.com/brian_prentice/2010/03/31/open-core-the-emperors-new-clothes/",
  note   = "L'auteur affirme que du point de vue d'une entreprise, les logiciels
            dont le modèle d'affaire est 'Open Core' ne sont pas réellement
            différents des logiciels propriétaires. Ce dernier affirme en effet
            que de toute manière, les entreprises cherchent souvent à payer pour
            un contrat de support et contribuent très peu en terme de code. En
            définitive, le modèle 'Open Core' est plus un terme de marketing
            qu'un modèle d'affaire innovateur.",
}

@misc{ kuhn2009,
  author = "Bradley M. Kuhn",
  title  = "“Open Core” Is the New Shareware",
  month  = "10",
  year   = "2009",
  url    = "http://ebb.org/bkuhn/blog/2009/10/16/open-core-shareware.html",
  note   = "Bradley M. Kuhn, directeur du Software Freedom Conservancy,
            argumente qu'il n'y a pas de définition claire et consensuelle du
            modèle de développement 'Open Core' et que ce modèle est dommagable.
            La solution que ce dernier proposée est de faire un 'fork' de ces
            projets pour les forcer à changer leur license.",
}

@misc{ fsf2001,
  author = "{Free Software Foundation}",
  title  = "What is free software?",
  month  = "02",
  year   = "2001",
  url    = "https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html",
  note   = "",
}
